El desarrollo del presente informe se estructura en seis capítulos.

En el capítulo \ref{ref:chapter_antecedentes} se presentan antecedentes generales sobre el tema de la computación distribuída haciendo especial hincapié en el análisis de dos soluciones existentes. Además se describen los requerimientos y la factibilidad del sistema.

El capítulo \ref{ref:chapter_arquitectura} tiene como objetivo definir lógicamente la solución, estudiando aspectos como la arquitectura y funcionamiento del sistema.

En el capítulo \ref{ref:chapter_implementacion} se tratan los temas respectivos a la implementación de la solución, tales como las tecnologías a utilizar, la estructura interna de las piezas de software y metodologías utilizadas.

En el capítulo \ref{ref:chapter_comunicacion} se describen los aspectos relativos a la comunicación de los diferentes elementos de software que componen el sistema. Se detallan los protocolos de comunicación usados así como también las soluciones a diversos problemas inherentes al uso de éstos.

En el capítulo \ref{ref:chapter_evaluacion} se presenta la aplicación de prueba, donde se implementa el sistema para su evaluación. También son mostrados los resultados de las pruebas con sus respectivos análisis.

Finalmente, en el capítulo \ref{ref:chapter_conclusiones} se presentan las conclusiones extraídas del proceso de desarrollo del proyecto.

Adicionalmente hay una sección de anexos al final del documento, donde fueron relegados los desarrollos demasiado extensos o de naturaleza demasiado específica que son referenciados a lo largo del documento.