Con el surgimiento del computador y su capacidad de poder realizar gran cantidad de cálculos de manera eficiente se abrieron un sinnúmero de posibilidades. Lo que antes era hecho manualmente por personas, ahora es superado en tiempo y exactitud por una máquina.
Esta capacidad ha sido explotada con diversos fines, entre los cuales podemos mencionar como ejemplos el procesamiento de texto, gráficos y cálculos matemáticos. Con la aparición de nuevas aplicaciones de software cada vez más exigentes en recursos computacionales, los requerimientos de procesamiento han ido en aumento lo que implica cada vez nuevos desafíos para la computación.
Para satisfacer esta demanda, se han propuesto diversas soluciones. Desde el punto de vista de la industria del hardware se pueden distinguir dos tendencias. Una de ellas apunta a la mejora de los componentes del hardware como procesadores, co-procesadores, memorias y otros dispositivos de hardware especializados. La otra corriente apunta a ofrecer grandes sistemas de cómputo dedicados, llamados \emph{clusters}, que no son más que aglomeraciones de computadores coordinados entre sí para aparecer frente al usuario como una poderosa unidad de procesamiento.

Actualmente en algunas disciplinas como las ciencias existen grandes necesidades de cómputo y frecuentemente se opta por adquirir clusters para satisfacer aquellas demandas. Si bien esta solución es natural y ampliamente usada, tiene un gran inconveniente: su elevado costo. Además considerando que la rapidez del desarrollo de hardware devalúa rápidamente lo adquirido, hace que tal inversión parezca tener menos fundamento para organizaciones cuyos presupuestos se mantienen siempre restringidos.

En la actualidad los computadores personales están en todas partes, en hogares, oficinas y laboratorios entre otros. Si bien estas máquinas representan una herramienta para sus dueños y usuarios, considerando su potencial desde sus especificaciones hardware, se puede llegar fácilmente a la conclusión de que generalmente están siendo subutilizadas durante una cantidad de tiempo considerable. Sin ir más lejos, en muchos laboratorios de computación jamás se apagan los computadores y cuando se encuentran cerrados por las noches se encuentran todos ellos ociosos, lo que representa un gran potencial de cómputo perdido.
Existiendo una demanda de procesamiento y por otra parte, tiempo de procesamiento no utilizado, sólo falta el mecanismo que reúna ambas partes y logre trasformar este potencial en trabajo útil. El presente proyecto tiene como fin desarrollar un sistema que represente tal mecanismo. Sin embargo, como se expone en la siguiente sección de este mismo capítulo\footnote{Sección \ref{ref:intro_motivacion}}, la creación de tal sistema tiene una serie de problemas y desafíos subyacentes que trascienden a lo netamente técnico e infórmatico, y hace necesario considerar la dimensión social de éste. Tales aspectos están implícitos en los objetivos del presente proyecto presentados en la sección de descripción de este mismo capítulo\footnote{Sección \ref{ref:intro_descripcion}}.
\section{Motivación}\label{ref:intro_motivacion}
\input{introduccion/motivacion.tex}
\section{Descripción del proyecto}\label{ref:intro_descripcion}
\input{introduccion/descripcion.tex}
\section{Estructura del documento}
\input{introduccion/estructura.tex}