Actualmente en el \emph{PROFC}\cite{profcpage} (Laboratorio de Procesos Oceanográficos y Clima)\footnote{En realidad la sigla significa \emph{Programa Regional de Oceanografía Física y Clima}, nombre del programa original que finalmente se consolidó con el nombre actual} de la Universidad de Concepción, sus investigadores recurren a diversos programas utilitarios que son esenciales para el desarrollo de sus tareas. Muchas de estas aplicaciones se caracterizan por el alto tiempo de cómputo que requieren en relación al tamaño de la entrada de datos. Generalmente las tareas que se procesan son un gran número de ejecuciones de un mismo programa con diferentes entradas. Si se ejecutara tal tarea de una manera serializada, entonces el tiempo que transcurra desde su inicio hasta su término puede tener una duración no aceptable.

Teniendo en cuenta la gran cantidad de computadores que se encuentran conectados a la red institucional, en su mayoría en laboratorios, y que existen períodos de tiempo en que no son utilizados intensamente, como en las noches, fines de semanas, feriados y períodos de vacaciones, entonces se podría implementar un sistema que permita distribuir una tarea en todos estos computadores ociosos con el fin de reducir el tiempo de ejecución de estas.
Ante el usuario, el sistema se comportaría como una poderosa máquina, un cluster virtual al que se le asignan tareas a ejecutar. No obstante para llevar a cabo la idea hay que considerar los siguiente aspectos :
Los computadores que conforman el cluster virtual ya poseen una función primaria. Por ejemplo, un computador de laboratorio tiene como función primaria ser una herramienta para un usuario que disponga de él. Si bien se pretende que el cluster virtual haga uso de este computador, no debe ser en perjuicio de su función primaria, ya que no son máquinas dedicadas. En otras palabras, el sistema debe ser invisible ante el usuario que ocupe dicha máquina. El cluster virtual debe ser capaz de detectar cuándo una máquina se encuentra disponible para su uso y cuándo no.

El cluster virtual tendrá la característica de que entre más computadores lo compongan, más poderoso será y más eficientemente puede responder a las demandas de los usuarios. Por eso es de suma importancia que el sistema esté diseñado para incluir la mayor cantidad de máquinas. Esto se traduce en que, aspectos como los diferentes sistemas operativos instalados en los computadores, y las estructuras de red en las cuales se encuentran, no deben ser un impedimento para agregar un computador al sistema.

Otro desafío subyace al ideal de instaurar el cluster virtual de manera institucional en la red de la Universidad de Concepción. Si bien el cluster virtual representa un beneficio para sus usuarios, no es tan claro el beneficio que recibiría la institución, más aún si se van a usar recursos de ésta. Debido a esto, una función secundaria que reporte un beneficio para la Universidad se convierte en un aspecto importante. Ante la carencia de la Universidad de poseer un salvapantallas institucional y aprovechando que el sistema llegaría a todos los computadores usados por la comunidad universitaria, dotar al sistema de un salvapantallas que sirva como medio de comunicación, de modo que éste despliegue información relevante sobre la comunidad Universitaria, como noticias, se convertiría en una funcionalidad que reportaría beneficios para la institución, lo que ayudaría a lograr lo inicialmente mencionado, instaurar el cluster virtual institucionalmente.