El modo básico de uso de Q$^{2}$ADPZ es a través de una aplicación de línea de comando llamada \emph{cliente universal} y que le permite a los usuarios ingresar el programa a ejecutar. En este ingreso se puede especificar
\begin{itemize}
\item número de ejecuciones del programa,
\item la ruta del ejecutable y los argumentos de línea de comando,
\item archivos de entrada y salida,
\item directorios donde residen los archivos,
\item utilidades a ser ejecutadas después de las tareas individuales,
\item tiempo máximo asignado para la ejecución de una tarea,
\item el orden en que los grupos de tareas serán ejecutados,
\item requerimientos de hardware (espacio en disco, memoria, velocidad y tipo de CPU) y software (sistema operativo y programas instalados).
\end{itemize}

Estos parámetros de configuración son guardados en un archivo en formato XML. El ejecutable puede ser obtenido desde el disco local o descargado desde alguna dirección URL. Los archivos de entrada y salida son transferidos a los esclavos usando un servidor web dedicado a los datos.

Cada ejecución corresponde a una tarea - la unidad de cómputo más pequeña en Q$^{2}$ADPZ. Las tareas son agrupadas en trabajos - identificadas por un identificador y un nombre. El sistema permite la operación de control sobre tareas, trabajos y usuarios. Usuarios avanzados pueden crear el archivo de configuración manualmente o generarlo automáticamente.

Usuarios aún más avanzados pueden prescindir del cliente universal y programar su propia \emph{aplicación cliente}\footnote{user client application} que se comunique directamente con el maestro, permitiendo ingresar tareas dinámicamente. Finalmente, los usuarios pueden programar sus propias \textit{bibliotecas esclavas}\footnote{user slave library} que en casos específicos son, por lo general, más rápidas que los programas ejecutables.

